\sousTitreCorrectif

Programme de départ :

\begin{footnotesize}
\inputminted[bgcolor=gray!10,linenos,breaklines]{python}{./parcours-replit/10/10.py}
\end{footnotesize}

\vspace{1em}

\predire\ Lire le code ci-dessus avec soin. Sans exécuter ce programme, commencer par rédiger un paragraphe par fonction qui explique en détail ce qu'elle fait. Utiliser dans votre prédiction le vocabulaire technique suivant : fonction, paramètre (de la fonction), valeur de retour (de la fonction). Rédiger ensuite un paragraphe qui explique ce que va faire le programme dans son ensemble. Utiliser alors le vocabulaire technique suivant : fonction, appel à la fonction, paramètre, valeur de retour.\label{s10p}

\vspace{1em}

\executer\ Exécuter maintenant le programme et comparer la sortie avec celle décrite dans votre prédiction. Discuter des éventuelles différences avec votre camarade.\label{s10r}


\vspace{1em}

\investigation\
		\begin{enumerate}
			\item Le code proposé ci-dessus contient différents blocs : des fonctions et un programme principal. Identifier chacun d'entre eux en donnant les numéros de lignes qui les composent.\label{s10blocs}
			\item Concernant la fonction \texttt{une\_ligne()} :
				\begin{enumerate}
					\item Quel est le type (\texttt{int}, \texttt{float}, \texttt{str}, \texttt{list},…) de sa valeur de retour ?\label{s10f1typeval}
					\item Combien de fois est-elle appelée dans le programme ? Donner le numéro des lignes où un appel à cette fonction est présent.\label{s10f1appel}
					\item Pourquoi doit-on placer une paire de parenthèses vides après le nom de la fonction lorsqu'on l'appelle ?\label{s10f1parentheses}
				\end{enumerate}
			\item Concernant la fonction \texttt{phrase\_centree()} :
				\begin{enumerate}
					\item Quel est le type (\texttt{int}, \texttt{float}, \texttt{str}, \texttt{list},…) de la variable \texttt{nb\_espaces} ? Pourquoi est-il nécessaire d'utiliser la fonction \texttt{int()} à la ligne 5 ?\label{s10f2typeval1}
					\item Quel est le type de sa valeur de retour ? Expliquer la construction de cette valeur de retour (ligne 6), notamment le rôle et le nom des opérateurs \texttt{*} et \texttt{+}.\label{s10f2typeval2}
					\item Donner le numéro des lignes du programme pour lesquelles la variable \texttt{nb\_espaces} existe et peut être utilisée. En d'autres termes, quelle est la \emph{portée} de la variable \texttt{nb\_espaces} ?\label{s10f2portee}
					\item Pourquoi doit-on cette fois-ci placer une chaîne de caractères entre parenthèses après le nom de la fonction lorsqu'on l'appelle (ex. : ligne 21) ?\label{s10f2parentheses}
				\end{enumerate}
			\item Concernant la fonction \texttt{cree\_login()} :
				\begin{enumerate}
					\item Combien de paramètres possède-t-elle ?\label{s10f3nbparam}
					\item Quel est le type de ses paramètres ?\label{s10f3typeval1}
					\item Quel est le type de sa valeur de retour \texttt{login} ?\label{s10f3typeval2}
					\item Donner le numéro de la ligne à laquelle est appelée cette fonction et détailler alors la valeur de ses paramètres.\label{s10f3appel}
				\end{enumerate}
			\item Concernant la fonction \texttt{ma\_fonction()} :
				\begin{enumerate}
					\item Choisir un nom plus approprié pour cette fonction.\label{s10f4nom}
					\item Les lignes 8 à 14 sont composées de différents blocs (fonction, structure conditionnelle, boucle). Détailler chacun d'entre eux en donnant les numéros de lignes qui les composent ainsi que leur but (que font-il ?).\label{s10f4blocs}
					\item Expliquer le but de la ligne 12 et notamment la condition qui est utilisée (opérateur \texttt{not in}).\label{s10f4condition_if}
					\item Expliquer le but de la ligne 13.\label{s10f4construction_mot}
					\item En supposant que le paramètre \texttt{mot} ait pour valeur \texttt{Rousseau}, combien de fois la ligne 13 est-elle exécutée lorsque la fonction est appelée à l'exécution du programme ?\label{s10f4ligne_exec}
					\item En supposant que le paramètre \texttt{mot} ait pour valeur \texttt{Rousseau}, donner toutes les valeurs successives prises par la variable \texttt{lettre} et la variable \texttt{mot\_sans\_voyelle} au cours de l'exécution du programme.\label{s10f4tracage}
					\item Quelle est la portée de la variable \texttt{voyelles} (définie à la ligne 9) ? Répondre en donnant les numéros de lignes pour lesquelles elle existe.\label{s10f4portee}
				\end{enumerate}
			\item À la ligne 27, la fonction \texttt{cree\_login()}. Suivre alors l'exécution du programme en donnant le numéro des lignes qui sont ensuite exécutées (inutile d'entrer dans le détail de l'exécution des boucles).\label{s10trace}
			\item Quel sera le login créé si l'utilisateur entre comme prénom \texttt{Ada} et comme nom \texttt{Lovelace} ?\label{s10login1}
			\item Quel sera le login créé si l'utilisateur entre comme prénom \texttt{Ada} et comme nom \texttt{LOVELACE} ?\label{s10login2}
			\item Quel sera le login créé si l'utilisateur entre comme prénom \texttt{augusta} et comme nom \texttt{ada lovelace} ?\label{s10login3}
		\end{enumerate}


\vspace{1em}

\modifier\
		\begin{enumerate}
			\item Modifier la fonction \texttt{une\_ligne()} pour changer le caractère utilisé pour tracer la ligne.
			\item Changer le nom de la fonction \texttt{ma\_fonction()} pour lui donner le nom que vous avez choisi à la question \ref{s10f4nom}. Attention, il faudra également modifier les appels à cette fonction !
			\item Modifier cette même fonction pour qu'elle prenne également en compte les voyelles écrites en majuscules.
			\item Ajouter une nouvelle fonction sur le modèle de la fonction anciennement nommée \texttt{ma\_fonction()} qui retire les espaces éventuellement présents dans le prénom et le nom de l'utilisateur. Modifier alors la fonction \texttt{cree\_login()} pour qu'elle appelle cette nouvelle fonction sur chacun de ses deux paramètres avant de créer le login (avant la ligne 17 du programme de départ).
			\item Dans le programme de départ, les lignes 20, 21, 22 et 29, 30, 31 ne sont pas très bien pensées. On préfèrerait une ligne unique qui appelle une fonction \texttt{phrase\_entre\_lignes()} possédant un paramètre : la phrase à afficher. Et c'est dans cette fonction que serait appelées les fonctions \texttt{une\_ligne()} et \texttt{phrase\_centree()}. Écrire cette nouvelle fonction \texttt{phrase\_entre\_lignes()} et remplacer les lignes 20, 21, 22 et 29, 30, 31 par des appels à cette fonction.
			\item Modifier la fonction anciennement nommée \texttt{ma\_fonction()} afin qu'elle conserve la première lettre du nom de famille même s'il s'agit d'une voyelle. Pour cela il faut savoir que \texttt{mot[1:]} correspond à l'ensemble des lettres de la variable \texttt{mot}, sauf la première (celle d'index 0). Une fois cette modification effectuée, si l'utilisateur entre comme prénom \texttt{Albert} et comme nom \texttt{Einstein}, le login créé doit être \texttt{Albert.Enstn}.
		\end{enumerate}


\vspace{1em}

\coder\ \emph{Remarque : il faut commenter votre code ! Une bonne idée consiste à recopier en commentaire les lignes ci-dessous (un commentaire par ligne). Ensuite il suffit d'écrire en dessous de chaque commentaire le code correspondant.} 

		\bigskip

		Vous allez coder un programme qui détermine si un triangle est constructible (c'est-à-dire s'il est possible de construire le triangle connaissant la longueur de ses côtés) et si ce triangle est rectangle. Ce programme sera composé de différentes fonctions effectuant des tâches simples. Tous les nombres utilisés seront entiers (type \texttt{int}).

		\bigskip

		Préparation des fonctions :

		\begin{enumerate}
			\item Écrire une fonction \texttt{plus\_grand\_liste\_2()} qui prend en paramètre une liste de deux nombres et retourne le plus grand des deux. Pour tester votre fonction, la ligne de code : \begin{center}\texttt{print(plus\_grand\_liste\_2([23, 37]))}\end{center} doit retourner la valeur 37. Remarque : cette fonction ne sera pas utilisée directement, c'est une première étape de programmation pour préparer la suite.
			\item Écrire une fonction \texttt{plus\_grand\_des\_3()} qui prend trois nombres en paramètre et retourne le plus grand des trois. Pour tester votre fonction, la ligne de code : \begin{center}\texttt{print(plus\_grand\_des\_3(39, 109, 12))}\end{center} doit retourner la valeur 109. Remarque : cette fonction ne sera pas non plus utilisée directement, c'est une autre étape de programmation pour préparer la suite.
			\item Écrire une fonction \texttt{plus\_grand\_liste\_3()} qui prend en paramètre une liste de trois nombres et modifie la liste en plaçant le plus grand des trois nombres en première position de la liste (à l'index 0). Pour tester votre fonction, la ligne de code : \begin{center}\texttt{print(plus\_grand\_liste\_3([3, 5, 4]))}\end{center} doit retourner la liste \texttt{[5, 4, 3]}.
			\item Écrire une fonction \texttt{triangle\_constructible()} qui prend en paramètre une liste de trois nombres dont le premier élément est le plus grand des trois et qui retourne \texttt{True} si le triangle est constructible et \texttt{False} sinon. Rappel mathématique : \emph{un triangle est constructible si la somme des longueurs des ses deux petits côtés est strictement plus grande que la longueur de son grand côté}. Pour tester votre fonction, la ligne de code : \begin{center}\texttt{print(triangle\_constructible([5, 3, 4]))}\end{center} doit retourner \texttt{True}.
			\item Écrire une fonction \texttt{triangle\_rectangle()} qui prend en paramètre une liste de trois nombres dont le premier élément est le plus grand des trois et qui retourne \texttt{True} si le triangle est rectangle et \texttt{False} sinon (il faut utiliser le théorème de Pythagore). Pour tester votre fonction, la ligne de code : \begin{center}\texttt{print(triangle\_rectangle([5, 3, 4]))}\end{center} doit retourner \texttt{True}.
		\end{enumerate}

		\bigskip

		Écriture du programme principal :
		\begin{enumerate}
			\item Créer une liste vide qui contiendra la longueur des côtés du triangle.
			\item À l'aide d'une boucle \texttt{for}, demander à l'utilisateur d'entrer la longueur des côtés du triangle et les ajouter à la liste des côtés.
			\item Appeler la fonction \texttt{plus\_grand\_liste\_3()} avec en paramètre la liste des côtés afin de placer le plus grand élément de la liste en première position de la liste.
			\item Faire afficher la liste des côtés du triangle.
			\item À l'aide d'une structure conditionnelle, annoncer à l'utilisateur si son triangle est constructible. Si tel est le cas, afficher également s'il s'agit d'un triangle rectangle. Sinon, afficher s'il s'agit d'un triangle constructible mais non rectangle, ou encore si son triangle n'est pas constructible.
		\end{enumerate}
		Une fois que votre programme fonctionne, effectuer un peu de mise en forme : lignes, titre, explications pour l'utilisateur, etc.


\vspace{1em}



\challenge\ Les fonctions peuvent s'appeler elle-même ! C'est ce qu'on appelle une \emph{fonction récursive}. Dans le programme ci-dessous, la fonction \texttt{operation\_inconnue} est une fonction récursive qui effectue une opération entre ses deux premiers paramètres \texttt{a} et \texttt{b}. Lorsqu'on appelle la fonction à la ligne 8, \texttt{a = 3} et \texttt{b = 5}. Le paramètre \texttt{result} vaut pour le moment 0. Arriverez-vous à suivre les différentes valeurs prises par \texttt{a}, \texttt{b} et \texttt{result} lors de l'exécution de ce programme ? Quel meilleur nom pourrait-on donner à cette fonction \texttt{operation\_inconnue} ?

\begin{footnotesize}
\inputminted[bgcolor=gray!10,linenos,breaklines]{python}{./parcours-replit/10/10_challenge.py}
\end{footnotesize}

\vspace{1em}


\extension\ Le langage Python permet également de créer des fonctions \emph{anonymes}, appelées encore fonctions \emph{lambda}. Ces fonctions lambda sont des fonctions écrites en une ligne et définies au moment où on en a besoin. Avantage : on ne crée pas une fonction complète si on ne souhaite réaliser qu'une petite tâche.

Une fonction lambda ne contient pas d'instruction \texttt{return}, mais uniquement une expression qui est retournée par la fonction. Elles prennent un nombre quelconque d'arguments et retourne une valeur unique.

Le programme ci-dessous montre une fonction classique et une fonction lambda qui font exactement la même chose.

\begin{footnotesize}
\inputminted[bgcolor=gray!10,linenos,breaklines]{python}{./parcours-replit/10/10_extension.py}
\end{footnotesize}

Essayez le code ci-dessus. Modifiez-le, écrivez vous aussi une fonction anonyme. Reprenez ensuite le programme de départ et transformez la fonction \texttt{phrase\_centree} en une fonction anonyme.





